
## 행렬 덧셈 연산 분석

### 문제 1-1: 1×2 행렬 덧셈

$\begin{pmatrix} -3 & 2 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 4 & 5 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 7 \end{pmatrix}$

- **계산 과정**:
$(-3+4, 2+5) = (1, 7)$


### 문제 1-2: 2×2 행렬 덧셈

$\begin{pmatrix} 4 & -1 \\ 5 & 3 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 3 & -6 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 6 & 2 \\ 8 & -3 \end{pmatrix}$

- **계산 절차**:

1. 첫 번째 행: $4+2=6$, $-1+3=2$
2. 두 번째 행: $5+3=8$, $3+(-6)=-3$


### 문제 1-3: 음수 성분 포함 덧셈

$\begin{pmatrix} -1 & 7 \\ 3 & -2 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} -3 & 1 \\ 2 & -4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -4 & 8 \\ 5 & -6 \end{pmatrix}$

- **주요 특징**:
    - 첫 번째 행: $-1+(-3)=-4$, $7+1=8$
    - 두 번째 행: $3+2=5$, $-2+(-4)=-6$


### 문제 1-4: 2×3 행렬 확장 연산

$\begin{pmatrix} 3 & -2 & 4 \\ 2 & 0 & 1 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 1 & -5 & 3 \\ 1 & 6 & -7 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 4 & -7 & 7 \\ 3 & 6 & -6 \end{pmatrix}$

- **성분별 분석**:
    - 행 1: $3+1=4$, $-2+(-5)=-7$, $4+3=7$
    - 행 2: $2+1=3$, $0+6=6$, $1+(-7)=-6$

---

## 행렬 뺄셈 연산 심화

### 문제 2-1: 열 벡터 뺄셈

$\begin{pmatrix} 1 \\ -5 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} -2 \\ 2 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 \\ -7 \end{pmatrix}$

- **연산 규칙**:
$1-(-2)=3$, $-5-2=-7$


### 문제 2-2: 부호 변화 영향 분석

$\begin{pmatrix} -1 & 3 \\ 2 & -2 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} -3 & 1 \\ -1 & -4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 2 \\ 3 & 2 \end{pmatrix}$

- **계산 상세**:
    - 행 1: $-1-(-3)=2$, $3-1=2$
    - 행 2: $2-(-1)=3$, $-2-(-4)=2$


### 문제 2-3: 교차 성분 뺄셈

$\begin{pmatrix} 5 & -1 \\ 0 & 3 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 7 & 2 \\ -1 & -6 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -2 & -3 \\ 1 & 9 \end{pmatrix}$

- **주목할 점**:
    - 행 1: $5-7=-2$, $-1-2=-3$
    - 행 2: $0-(-1)=1$, $3-(-6)=9$


### 문제 2-4: 3열 행렬 확장 연산

$\begin{pmatrix} 4 & -1 & 3 \\ -2 & 2 & 1 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 1 & 3 & 8 \\ 5 & 2 & 3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & -4 & -5 \\ -7 & 0 & -2 \end{pmatrix}$

- **세부 계산**:
    - 행 1: $4-1=3$, $-1-3=-4$, $3-8=-5$
    - 행 2: $-2-5=-7$, $2-2=0$, $1-3=-2$

---

## 행렬 등식 해결 전략

### 문제 3-1: 우변 이항 기법

$X - \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 1 & -3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 4 & 5 \\ -1 & 2 \end{pmatrix}$

- **해결 절차**:
$X = \begin{pmatrix} 4 & 5 \\ -1 & 2 \end{pmatrix} + \begin{pmatrix} 2 & 0 \\ 1 & -3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 6 & 5 \\ 0 & -1 \end{pmatrix}$


### 문제 3-2: 좌변 조정 접근법

$\begin{pmatrix} 1 & -3 \\ 2 & 4 \end{pmatrix} + X = \begin{pmatrix} -1 & -3 \\ 4 & 5 \end{pmatrix}$

- **풀이 단계**:
$X = \begin{pmatrix} -1 & -3 \\ 4 & 5 \end{pmatrix} - \begin{pmatrix} 1 & -3 \\ 2 & 4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} -2 & 0 \\ 2 & 1 \end{pmatrix}$
