
## 생각열기

세 함수 $f, g, h$가 다음 그림과 같다.

![](Pasted%20image%2020250821222816.png)

① 세 함수 $f, g, h$에 대하여 화살표의 방향을 바꾸어 반대로 대응시킬 때, 그 대응을 그림으로 나타내보자.

![](Pasted%20image%2020250821222857.png)

② ①의 대응 중에서 집합 $Y$에서 집합 $X$로의 함수가 되는 것을 고르고, 그 이유를 말해보자.

## 역함수의 뜻과 성질

두 집합 $X, Y$에서 함수 $f:X\longrightarrow Y$가 일대일대응일 때,

$Y$의 각 원소 $y$에 $y=f(x)$인 $X$의 원소 $x$를 대응시킨 함수를 $f$의 역함수

$f^{-1}$

$f^{-1}:Y\longrightarrow X, x=f^{-1}(y)$

## 역함수의 뜻과 성질

$y=f(x)\iff x=f^{-1}(y)$

$(f^{-1}\circ f)(x)=f^{-1}(f(x))=f^{-1}(y)=x\ (x \in X)$

$(f\circ f^{-1})(y)=f(f^{-1}(y))=f(x)=y\ (y \in Y)$

따라서 합성함수 $f^{-1}\circ f$는 $X$에서 항등함수

합성함수 $f\circ f^{-1}$는 $Y$에서 항등함수

## 역함수의 성질

함수 $f:X\longrightarrow Y$가 일대일대응이고, $x \in X, y \in Y$일 때,

1. $f$의 역함수 $f^{-1}:Y\longrightarrow X$가 존재
2. $y=f(x)\iff x=f^{-1}(y)$
3. $(f^{-1}\circ f)(x)=x, (f\circ f^{-1})(y)=y$

## 보기

⑴ $(f^{-1}\circ f)(2)=f^{-1}(f(2))=f^{-1}(4)=2$

⑵ $(f\circ f^{-1})(6)=f(f^{-1}(6))=f(3)=6$

## 보기

![](Pasted%20image%2020250821223808.png)

## 문제1. 함수 $f:X\longrightarrow Y$가 오른쪽 그림과 같을 때, 다음을 구하시오. 

⑴ $f^{-1}(a)$

⑵ $(f^{-1}\circ f)(1)$

⑶ $(f\circ f^{-1})(c)$

---

![](Pasted%20image%2020250821223936.png)

## 역함수를 구하는 방법

$y=f(x)\xrightarrow[\text{나타낸다.} ]{x\text{를 }y\text{에 대한 식으로} }x=f^{-1}(y)\xrightarrow[\text{서로 바꾼다.} ]{x\text{와 }y\text{를} }$

## 예제1. 함수 $y=2x+1$의 역함수를 구하시오. 

단계① 역함수 존재

- 일대일 대응이므로 역함수가 존재

단계② $x=$으로 표현

- $y=2x+1$
- $x=\dfrac{1}{2}y-\dfrac{1}{2}$

단계③ $x$와 $y$를 바꿈

- $y=\dfrac{1}{2}x-\dfrac{1}{2}$


## 문제2. 다음 함수의 역함수를 구하시오. 

⑴ $y=-4x+8$

⑵ $y=\dfrac{1}{3}x-1$

---

(1) 함수 $y = -4x + 8$의 역함수를 구하기 위해, 먼저 $y$를 $x$로 바꾸고 식을 $x$에 대해 풉니다. 즉, $x = -4y + 8$이 되고, 이를 $y$에 대해 정리하면 $y = \frac{8 - x}{4}$가 됩니다. 따라서 역함수는 $f^{-1}(x) = \frac{8 - x}{4}$입니다.

(2) 함수 $y = \frac{1}{3}x - 1$의 역함수도 같은 방법으로 구합니다. $y$를 $x$로 두면 $x = \frac{1}{3}y - 1$이고, 이를 $y$에 대해 정리하면 $y = 3(x + 1)$이 됩니다. 따라서 역함수는 $f^{-1}(x) = 3x + 3$입니다.


## 예제2. 함수 $y=f(x)$가 $f(x)=-2x+3$일 때, $(f^{-1})^{-1}=f$가 성립함을 보이시오. 

$y=-2x+3$

$x$를 $y$에 대한 식으로 나타내면

$x=-\dfrac{1}{2}y+\dfrac{3}{2}$

$x$와 $y$를 서로 바꾸면

$y=-\dfrac{1}{2}x+\dfrac{3}{2}$

$f^{-1}(x)=-\dfrac{1}{2}x+\dfrac{3}{2}$

## 예제2. 함수 $y=f(x)$가 $f(x)=-2x+3$일 때, $(f^{-1})^{-1}=f$가 성립함을 보이시오. 

$y=-\dfrac{1}{2}x+\dfrac{3}{2}$

$x$를 $y$에 대한 식으로 나타내면

$x=-2y+3$

$x$와 $y$를 서로 바꾸면

$y=-2x+3$

$(f^{-1})^{-1}(x)=-2x+3$

따라서 $(f^{-1})^{-1}=f$가 성립한다.

## 문제3. 두 함수 $f, g$가 $f(x)=x+1$, $g(x)=2x-1$일 때, $(f\circ g)^{-1}=g^{-1}\circ f^{-1}$가 성립함을 보이시오. 

### 1. 함수 합성 $ f \circ g $ 구하기

$
(f \circ g)(x) = f(g(x)) = f(2x - 1) = (2x - 1) + 1 = 2x
$

따라서,

$
(f \circ g)(x) = 2x
$

***

### 2. $ (f \circ g)^{-1} $ 구하기

함수 $ y = 2x $에 대해 역함수는 다음과 같습니다.

$
y = 2x \implies x = \frac{y}{2}
$

따라서,

$
(f \circ g)^{-1}(x) = \frac{x}{2}
$

***

### 3. 각각의 $ f^{-1} $, $ g^{-1} $ 구하기

- $ f(x) = x + 1 $

$
y = x + 1 \implies x = y - 1
$

따라서,

$
f^{-1}(x) = x - 1
$

- $ g(x) = 2x - 1 $

$
y = 2x - 1 \implies 2x = y + 1 \implies x = \frac{y + 1}{2}
$

따라서,

$
g^{-1}(x) = \frac{x + 1}{2}
$

***

### 4. $ g^{-1} \circ f^{-1} $ 구하기

$
(g^{-1} \circ f^{-1})(x) = g^{-1}(f^{-1}(x)) = g^{-1}(x - 1) = \frac{(x - 1) + 1}{2} = \frac{x}{2}
$

***

### 5. 결론

$
(f \circ g)^{-1}(x) = \frac{x}{2} = (g^{-1} \circ f^{-1})(x)
$

따라서,

$
(f \circ g)^{-1} = g^{-1} \circ f^{-1}
$

가 성립함을 보였다.

## 역함수의 그래프

함수 $y=f(x)$의 역함수 $y=f^{-1}(x)$가 존재할 때,

$b=f(a)\iff a=f^{-1}(x)$

점 $(a, b)$와 점 $(b, a)$는 직선 $y=x$에 대칭

함수도 대칭

---

![](Pasted%20image%2020250823003951.png)

## 역함수의 그래프

함수 $y=f(x)$의 그래프와 그 역함수 $y=f^{-1}$의 그래프는 

직선 $y=x$에 대하여 대칭이다. 

## 보기

함수 $y=3x+6$의 역함수는 $y=\dfrac{1}{3}x-2$

직선 $y=x$에 대하여 대칭

---

![](Pasted%20image%2020250823004205.png)

## 문제4. 다음 함수의 그래프를 이용하여 그 역함수의 그래프를 그리시오. 

⑴ $y=\dfrac{1}{2}x-3$

⑵ $y=-3x+8$