
## 생각열기

전류의 흐름을 방해하는 정도를 저항이라고 한다. 회로에 흐르는 전류의 세기는 전압에 비례하고 저항에 반비례하는데, 이름 옴의 법칙이라고 한다. 즉, 전류의 세기 $I$ A(암페어)와 전압의 세기 $V$ V(볼트), 저항의 크기 $R\ \Omega$(옴) 사이에는 다음과 같은 관계가 성립한다.

$I=\dfrac{V}{R}$

저항이 $x\ \Omega$인 물체에 $5$ V의 전압을 걸어 주었을 때, 이 물체에 흐르는 전류의 세기 $I$ A를 $x$에 대한 식으로 나타내 보자.

## 유리식

$I=\dfrac{5}{x}$

두 다항식 $A, B$ ($B\neq 0$)에 대하여 $\dfrac{A}{B}$의 꼴로 나타낸 식을 **유리식**

※ 다항식도 유리식

## 보기

$\dfrac{1}{x}$, $\dfrac{x-3}{2}$, $\dfrac{2x+3}{3x+2}$, $2x+5$ 유리식

$\dfrac{x-3}{2}$, $2x+5$ 다항식

---

![](Pasted%20image%2020250818022942.png)

## 문제1. 다음 중에서 다항식이 아닌 유리식을 모두 찾으시오. 

$\dfrac{3x}{x+1}$, $\dfrac{1-x}{3}$, $\dfrac{3}{x-2}$, $\dfrac{3x}{2x-1}$

**풀이**

- 다항식: 분모에 $x$가 없으며, $x$에 음수 지수가 등장하지 않는 식
    
- 유리식: 두 다항식의 비(분수꼴). 분모에 $x$가 있을 수 있음
    

주어진 식 중에서 **다항식이 아닌 유리식**(즉, 분모에 $x$가 있는 것):

- $\dfrac{3x}{x+1}$
    
- $\dfrac{3}{x-2}$
    
- $\dfrac{3x}{2x-1}$
    

---

답:  
$\boxed{\dfrac{3x}{x+1},\quad \dfrac{3}{x-2},\quad \dfrac{3x}{2x-1}}$

## 유리식의 성질

세 다항식 $A, B, C\ (C\neq 0)$에 대하여

① $\dfrac{A}{B}=\dfrac{A\times C}{B\times C}$ (단, $B\neq 0$)

② $\dfrac{A}{C}+\dfrac{B}{C}=\dfrac{A+B}{C}$

## 예제1. 다음 식을 계산하시오. 

⑴ $3+\dfrac{x}{x-1}$

⑵ $\dfrac{1}{x-1}-\dfrac{3}{x}$

풀이)

⑴ $3+\dfrac{x}{x-1}=\dfrac{3(x-1)}{x-1}+\dfrac{x}{x-1}$

$=\dfrac{3x-3+x}{x-1}$

$=\dfrac{4x-3}{x-1}$

---

⑵ $\dfrac{1}{x-1}-\dfrac{3}{x}=\dfrac{x}{(x-1)x}-\dfrac{3(x-1)}{x(x-1)}$

$=\dfrac{x-3x+3}{3(x-1)}$

$=\dfrac{-2x+3}{x^2-x}$

답)

⑴ $\dfrac{4x-3}{x-1}$

⑵ $\dfrac{-2x+3}{x^2-x}$

## 문제2. 다음 식을 계산하시오.

⑴ $\dfrac{1}{x+1}+\dfrac{5}{x-3}$

공통분모: $(x+1)(x-3)$

<div style="overflow-x: auto; white-space: nowrap; width: 360px; border: 1px solid #ccc;">$ \dfrac{1}{x+1}+\dfrac{5}{x-3} = \dfrac{(x-3)+5(x+1)}{(x+1)(x-3)} $ </div> <div style="overflow-x: auto; white-space: nowrap; width: 360px; border: 1px solid #ccc;">$ = \dfrac{x-3+5x+5}{(x+1)(x-3)} = \dfrac{6x+2}{(x+1)(x-3)} $ </div>

---

⑵ $\dfrac{1}{x-2}-\dfrac{2}{x^2-4}$

$x^2-4 = (x-2)(x+2)$

<div style="overflow-x: auto; white-space: nowrap; width: 360px; border: 1px solid #ccc;">$ \dfrac{1}{x-2}-\dfrac{2}{(x-2)(x+2)} $ </div> 공통분모: $(x-2)(x+2)$ <div style="overflow-x: auto; white-space: nowrap; width: 360px; border: 1px solid #ccc;">$ = \dfrac{(x+2) - 2}{(x-2)(x+2)} = \dfrac{x}{(x-2)(x+2)} $ </div>

