---
title: " (최성보) 7회 여러 가지 부등식 증명 " 
use_math: true
---

# 기초

각 부등식을 차례대로 증명하겠습니다.

## 예제4. $a^2-ab+b^2\geq 0$ 증명

### 방법 1: 완전제곱식으로 변형

$a^2-ab+b^2 = a^2-ab+\frac{b^2}{4}+\frac{3b^2}{4}$ $= \left(a-\frac{b}{2}\right)^2 + \frac{3b^2}{4} \geq 0$

완전제곱은 항상 0 이상이므로 성립합니다. ∎

### 방법 2: 판별식 이용

$a$에 대한 이차식으로 보면: $f(a) = a^2 - ba + b^2$

이차항의 계수가 양수이고, 판별식 $D = b^2 - 4b^2 = -3b^2 \leq 0$

따라서 $f(a) \geq 0$ (항상 0 이상) ∎

---

## 문제5. $a^2+ab+b^2\geq 0$ 증명

### 방법 1: 완전제곱식으로 변형

$a^2+ab+b^2 = \left(a+\frac{b}{2}\right)^2 + \frac{3b^2}{4} \geq 0$

### 방법 2: 판별식 이용

$a$에 대한 이차식: $f(a) = a^2 + ba + b^2$

판별식 $D = b^2 - 4b^2 = -3b^2 \leq 0$

이차항 계수가 양수이므로 $f(a) \geq 0$ ∎

---

## 예제5. $\dfrac{a+b}{2}\geq \sqrt{ab}$ 증명 ($a>0, b>0$)

### 방법 1: 직접 계산

양변에 제곱: $\left(\frac{a+b}{2}\right)^2 \geq ab$ 

$\frac{a^2+2ab+b^2}{4} \geq ab$ 

$a^2+2ab+b^2 \geq 4ab$ $a^2-2ab+b^2 \geq 0$

$(a-b)^2 \geq 0$ ✓

등호는 $a=b$일 때 성립 ∎

### 방법 2: 치환

$a = x^2, b = y^2$ (양수이므로 가능) $\frac{x^2+y^2}{2} \geq xy$ $x^2+y^2 \geq 2xy$ $(x-y)^2 \geq 0$ ✓ ∎

---

## 문제6. $a^2+b^2+c^2\geq ab+bc+ca$ 증명

### 방법 1: 완전제곱 변형

$2(a^2+b^2+c^2) \geq 2(ab+bc+ca)$ 

$2a^2+2b^2+2c^2 - 2ab-2bc-2ca \geq 0$ 

$(a^2-2ab+b^2) + (b^2-2bc+c^2) + (c^2-2ca+a^2) \geq 0$ 

$(a-b)^2 + (b-c)^2 + (c-a)^2 \geq 0$ ✓

등호는 $a=b=c$일 때 성립 ∎

### 방법 2: 코시-슈바르츠 활용

$(1^2+1^2+1^2)(a^2+b^2+c^2) \geq (a+b+c)^2$에서 유도 가능




# 심화

### 심화문제 1.

$a, b$가 실수일 때, 부등식 $3a^2-2ab+3b^2\geq 0$이 성립함을 증명하시오.

**풀이:**

**방법 1: 완전제곱식 변형** $3a^2-2ab+3b^2 = 3\left(a^2-\frac{2}{3}ab+b^2\right)$ 

$= 3\left[\left(a-\frac{b}{3}\right)^2 + b^2 - \frac{b^2}{9}\right]$ 

$= 3\left[\left(a-\frac{b}{3}\right)^2 + \frac{8b^2}{9}\right] \geq 0$ ✓

**방법 2: 판별식** $a$에 대한 이차식으로 보면: $f(a) = 3a^2 - 2ba + 3b^2$

판별식 $D = 4b^2 - 36b^2 = -32b^2 \leq 0$

이차항 계수가 양수이므로 $f(a) \geq 0$ ∎

---

### 심화문제 2. (수정)

$a, b$가 실수일 때, 부등식 $5a^2+3b^2\geq 4ab$가 성립함을 증명하시오.

**풀이:**

**방법 1: 이항 정리** $5a^2+3b^2-4ab \geq 0$ 

$5a^2-4ab+3b^2 \geq 0$

$a$에 대한 이차식으로 보면: 판별식 $D = 16b^2 - 60b^2 = -44b^2 \leq 0$

이차항 계수가 5(양수)이므로 항상 0 이상 ∎

**방법 2: 완전제곱 변형** $5a^2+3b^2-4ab = 4a^2+a^2+3b^2-4ab$ 

$= (a^2-4ab+4b^2) + 4a^2 + 3b^2 - 4b^2$ 

$= (a-2b)^2 + 4a^2 - b^2$

더 정확한 변형: $5a^2-4ab+3b^2 = \left(\sqrt{5}a-\frac{2b}{\sqrt{5}}\right)^2 + \frac{11b^2}{5} \geq 0$ ✓

---

### 심화문제 3.

$a, b, c$가 실수일 때, 부등식 $2(a^2+b^2+c^2) \geq 2ab+2bc-2ca$가 성립함을 증명하시오.

**풀이:**

부등식을 정리하면: $2a^2+2b^2+2c^2-2ab-2bc+2ca \geq 0$ 

$a^2+b^2+c^2+a^2+b^2+c^2-2ab-2bc+2ca \geq 0$

이를 다시 정리하면: $(a-b)^2 + (b-c)^2 + (a+c)^2 \geq 0$

완전제곱의 합이므로 항상 0 이상입니다.

등호는 $a=b, b=c, a+c=0$일 때, 즉 $a=b=c=0$일 때 성립 ∎

---

### 심화문제 4.

$x>0, y>0$이고 $x+y=4$일 때, $\dfrac{1}{x}+\dfrac{4}{y}$의 최솟값을 구하시오.

**풀이: 산술-기하 평균 부등식 활용**

**방법 1: 직접 적용** $\dfrac{1}{x}+\dfrac{4}{y} = \dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{y}$

이것은 어려우므로 다른 방법을 사용합니다.

**방법 2: 변형 후 적용** $x+y = 4$를 이용하여: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{4}{y} = \dfrac{1}{4}(x+y)\left(\dfrac{1}{x}+\dfrac{4}{y}\right)$ 

$= \dfrac{1}{4}\left(1+\dfrac{y}{x}+\dfrac{4x}{y}+4\right)$ 

$= \dfrac{1}{4}\left(5+\dfrac{y}{x}+\dfrac{4x}{y}\right)$

산술-기하 평균 부등식에 의해: $\dfrac{y}{x}+\dfrac{4x}{y} \geq 2\sqrt{\dfrac{y}{x} \cdot \dfrac{4x}{y}} = 2\sqrt{4} = 4$

따라서: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{4}{y} \geq \dfrac{1}{4}(5+4) = \dfrac{9}{4}$

등호는 $\dfrac{y}{x} = \dfrac{4x}{y}$일 때, 즉 $y^2 = 4x^2$ 

$y = 2x$이고 $x+y = 4$이므로: $x+2x = 4$, $x = \dfrac{4}{3}$, $y = \dfrac{8}{3}$

따라서 최솟값은 $\dfrac{9}{4}$ ∎

---

