
#### 평면벡터의 정의

$O$부터 $A$까지

크기와 방향

$O$를 고정하고 $A$의 좌표만으로 벡터를 표시

#### 문제1

$\vec{AB}-2\vec{BC}$

$=(\vec{OB}-\vec{OA})-2(\vec{OC}-\vec{OB})$

$=-\vec{OA}+3\vec{OB}-2\vec{OC}$

$=-\vec{a}+3\vec{b}-2\vec{c}$

#### 평면벡터의 성분

$x$좌표 $\longrightarrow\ x$성분

$y$좌표 $\longrightarrow\ y$성분

$\vec{e_1}=(1, 0), \vec{e_2}=(0, 1)$

$\vec{a}=(a_1, a_2)=a_1\vec{e_1}+a_2\vec{e_2}$

#### 벡터의 크기, 서로 같을 조건

$\lvert \vec{a}\rvert=\overline{OA}=\sqrt{{a_1}^2+{a_2}^2}$

$\vec{a}=\vec{b}\iff a_1=b_1,\ a_2=b_2$

\title{\vspace{3 cm}13. 벡터의 내적}
\author{이한희}
\maketitle

## 평면벡터의 내적

벡터들의 덧셈(뺄셈), 상수배 정의 완료

벡터들의 곱도 정의하고 싶음

곱의 결과가 벡터일지, 실수일지 애매함

곱의 결과가 벡터 -> 외적

곱의 결과가 실수 -> 내적

개념열기 그림

두 벡터의 그림

두 벡터 $\vec{a}$와 $\vec{b}$의 내적을 기호로 $\vec{a}\cdot\vec{b}$로 나타낸다.

내적의 정의

(1) $0^\circ \le\theta\le90^\circ$일 때, 

$\vec{a}\cdot\vec{b}=\lvert \vec{a}\rvert\ \lvert \vec{b}\rvert\cos\theta$

(2) $90^\circ \le\theta\le180^\circ$일 때, 

$\vec{a}\cdot\vec{b}=-\lvert \vec{a}\rvert\ \lvert \vec{b}\rvert\cos(180^\circ-\theta)$

(3) $\vec{a}=\vec{0}$ or $\vec{b}=\vec{0}$일 때, $\vec{a}\cdot\vec{b}=0$

#### 내적은 성분으로 어떻게 나타낼까?

$\text{Let\quad }\vec{OA}=(a_1, a_2)=\vec{a}, \vec{OB}=(b_1, b_2)=\vec{b}$ 

각의 크기 $\theta\ (0^\circ < \theta<90^\circ)$

$\vec{OH}=k\vec{OA}=(ka_1, ka_2)\ (k>0)$

$\vec{a}\cdot\vec{b}=\lvert \vec{a}\rvert \lvert \vec{b}\rvert\cos\theta=\lvert \vec{OA}\rvert\times\lvert \vec{OB}\rvert\cos\theta$

$=\lvert \vec{OA}\rvert\times\lvert \vec{OH}\rvert=\lvert \vec{OA}\rvert\times k\lvert \vec{OA}\rvert$

$=k\lvert \vec{OA}\rvert^2$

$=k({a_1}^2+{a_2}^2)\ \cdots\cdots$ ①

한편 직각삼각형 $OHB$에서

$\lvert \vec{OB}\rvert^2=\lvert \vec{OH}\rvert^2+\lvert \vec{HB}\rvert^2$

$\vec{HB}=\vec{OB}-\vec{OH}=(b_1-ka_1, b_2-ka_2)$

${b_1}^2+{b_2}^2=(k^2{a_1}^2+k^2{a_2}^2)+\lbrace (b_1-ka_1)^2+(b_2-ka_2)^2\rbrace$

$({a_1}^2+{a_2}^2)k^2=(a_1b_1+a_2b_2)k$

$\therefore\ k=\dfrac{a_1b_1+a_2b_2}{{a_1}^2+{a_2}^2}$

위 식을 ①에 대입하면

$\vec{a}\cdot\vec{b}=a_1b_1+a_2b_2\ \cdots\cdots$ ②

②는 $\theta=0$일 때, 혹은 $90^\circ\le\theta\le180^\circ$일 때도 성립. 

#### 개념. 평면벡터의 내적과 성분

$\vec{a}=(a_1, a_2), \vec{b}=(b_1, b_2)$

$\vec{a}\cdot\vec{b}=a_1b_1+a_2b_2$

#### 두 벡터의 수직 조건

$\vec{a}\perp\vec{b}$일 때, 

$\vec{a}\cdot\vec{b}=\lvert \vec{a}\rvert\lvert \vec{b}\rvert\cos90^\circ=0$

수직인 그림

#### 내적의 성질

$\text{Let\quad }\vec{a}=(a_1, a_2), \vec{b}=(b_1, b_2), \vec{c}=(c_1, c_2)$에 대하여 다음이 성립한다.

1) $\vec{a}\cdot\vec{b}=a_1b_1+a_2b_2=b_1a_1+b_2a_2=\vec{b}\cdot\vec{a}$

2) $\vec{a}\cdot(\vec{b}+\vec{c})=(a_1, a_2)\cdot(b_1+c_1, b_2+c_2)$

$=a_1(b_1+c_1)+a_2(b_2+c_2)$

$=(a_1b_1+a_2b_2)+(a_1c_1+a_2c_2)$

$=\vec{a}\cdot\vec{b}+\vec{a}\cdot\vec{c}$

3) $(\vec{a}+\vec{b})\cdot\vec{c}=(a_1+b_1, a_2+b_2)\cdot(c_1, c_2)$

$=(a_1+b_1)c_1+(a_2+b_2)c_2$

$=(a_1c_1+a_2c_2)+(b_1c_1+b_2c_2)$

$=\vec{a}\cdot\vec{c}+\vec{b}\cdot\vec{c}$

4) $(k\vec{a})\cdot\vec{b}=(ka_1, ka_2)\cdot(b_1, b_2)$

$=ka_1b_1+ka_2b_2$

$=k(a_1b_1+a_2b_2)$

$k(\vec{a}\cdot\vec{b})$

$\therefore\ (k\vec{a})\cdot\vec{b}=\vec{a}\cdot(k\vec{b})=k(\vec{a}\cdot\vec{b})$

#### 개념. 평면벡터의 내적의 성질

세 벡터 $\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}$에 대하여 

1) $\vec{a}\cdot\vec{b}=\vec{b}\cdot\vec{a}$ (교환법칙)

2) $\vec{a}\cdot(\vec{b}+\vec{c})=\vec{a}\cdot\vec{b}+\vec{a}\cdot\vec{c}$

$(\vec{a}+\vec{b})\cdot\vec{c}=\vec{a}\cdot\vec{c}+\vec{b}\cdot\vec{c}$

3) $(k\vec{a})\cdot\vec{b}=\vec{a}\cdot(k\vec{b})=k(\vec{a}\cdot\vec{b})$ (단, $k$는 실수)

#### 예제2. 다음 등식이 성립함을 보이시오.

$\lvert \vec{a}+\vec{b}\rvert^2=\lvert \vec{a}\rvert^2+2\vec{a}\cdot\vec{b}+\lvert \vec{b}\rvert^2$

증명) $\lvert \vec{a}+\vec{b}\rvert^2=(\vec{a}+\vec{b})\cdot(\vec{a}+\vec{b})$

$=\vec{a}\cdot(\vec{a}+\vec{b})+\vec{b}\cdot(\vec{a}+\vec{b})$

$=\vec{a}\cdot\vec{a}+\vec{a}\cdot\vec{b}+\vec{b}\cdot\vec{a}+\vec{b}\cdot\vec{b}$

$=\lvert \vec{a}\rvert^2+2\vec{a}\cdot\vec{b}+\lvert \vec{b}\rvert^2$

#### 문제5. 다음 등식이 성립함을 보이시오.

(1) $\lvert \vec{a}-\vec{b}\rvert^2=\lvert \vec{a}\rvert^2-2\vec{a}\cdot\vec{b}+\lvert \vec{b}\rvert^2$

풀이) $\lvert \vec{a}-\vec{b}\rvert^2=(\vec{a}-\vec{b})\cdot(\vec{a}-\vec{b})=\vec{a}\cdot(\vec{a}-\vec{b})-\vec{b}\cdot(\vec{a}-\vec{b})$

$=\vec{a}\cdot\vec{a}-\vec{a}\cdot\vec{b}-\vec{b}\cdot\vec{a}+\vec{b}\cdot\vec{b}=\lvert \vec{a}\rvert^2-2\vec{a}\cdot\vec{b}+\lvert \vec{b}\rvert^2$

(2) $(\vec{a}+\vec{b})\cdot(\vec{a}-\vec{b})=\lvert \vec{a}\rvert^2-\lvert \vec{b}\rvert^2$

$(\vec{a}+\vec{b})\cdot(\vec{a}-\vec{b})=\vec{a}\cdot(\vec{a}-\vec{b})+\vec{b}\cdot(\vec{a}-\vec{b})$

$\vec{a}\cdot\vec{a}-\vec{a}\cdot\vec{b}+\vec{b}\cdot\vec{a}-\vec{b}\cdot\vec{b}=\lvert \vec{a}\rvert^2-\lvert \vec{b}\rvert^2$

#### 예제3. $\lvert \vec{a}\rvert=2\sqrt2, \lvert \vec{a}\rvert=3$인 두 벡터 $\vec{a}, \vec{b}$가 이루는 각의 크기가 $45^\circ$일 때, $\lvert 2\vec{a}+3\vec{b}\rvert$를 구하시오.

$\lvert 2\vec{a}+3\vec{b}\rvert^2=(2\vec{a}+3\vec{b})\cdot(2\vec{a}+3\vec{b})$

$=4\lvert \vec{a}\rvert^2+12\vec{a}\cdot\vec{b}+9\lvert \vec{b}\rvert^2$

$=4\times8+12\times2\sqrt2\times3\times\cos45^\circ+9\times9$

$=185$

