---
title: " 11. 여러 가지 증명과 절대 부등식 " 
use_math: true
---


## 생각열기

다음은 마름모에 대하여 두 학생이 나눈 대화이다.

---

![](Pasted%20image%2020250808162338.png)

---
1. 마름모의 뜻을 명확하게 말한 학생을 말해 보자.
2. 용어의 뜻을 명확하게 정해야 하는 이유를 생각해 보자.


## 정의와 정리

용어의 뜻을 명확하게 하는 문장을 그 용어의 정의

예) 이등변삼각형의 정의는 '두 변의 길이가 같은 삼각형'

명제의 가정과 이미 알고 있는 사실을 이용하여 어떤 명제가 참임을 밝히는 과정을 증명

## 명제 '이등변삼각형의 두 밑각의 크기는 같다.'의 증명


![](Pasted%20image%2020250808163008.png)

---

각 $AB$의 이등분선을 밑변에 그음

두 삼각형 $ABD, ACD$에서

$\overline{AB}=\overline{AC}$

$\angle ABD\equiv\angle ACD$

$\overline{AD}$는 공통

$\therefore\ \angle B=\angle C$

참인 것으로 증명된 명제 중에서 기본이 되는 것을 정리

## 예제1. 다음 명제가 참임을 증명하시오. 

두 홀수의 합은 짝이다.

## 예제1. 다음 명제가 참임을 증명하시오. 

두 홀수를 $a, b$라 하면

$a+b=(2m-1)+(2n-1)=2(m+n-1)$

$m+n-1$이 자연수이므로 $a+b$는 짝수

$\therefore$ 주어진 명제는 참이다.


## 문제1. 다음 명제가 참임을 증명하시오.

두 홀수의 곱은 홀수이다.

## 문제1. 다음 명제가 참임을 증명하시오.

두 홀수의 곱은 홀수이다.

**증명:**  
두 홀수를 각각 $a=2m-1$, $b=2n-1$($m,n$은 자연수)로 나타낼 수 있다.

<div style="overflow-x: auto; white-space: nowrap; width: 360px; border: 1px solid #ccc;">$ a\cdot b=(2m-1)(2n-1) = 4mn -2m -2n +1 = 2(2mn - m - n) + 1 $ </div> $2mn-m-n$이 정수이므로, $a\cdot b$는 $2$로 나눈 나머지가 $1$인 홀수임을 알 수 있다. $\therefore$ 주어진 명제는 **참**이다.

## 예제2. 다음 명제가 참임을 대우를 이용하여 증명하시오. 

자연수 $n$에 대하여 $n^2$이 홀수이면  $n$도 홀수이다.

---

주어진 명제의 대우는

'자연수 $n$에 대하여 $n$이 짝수이면 $n^2$도 짝수이다.'

가정) 자연수 $n$이 짝수

$n=2k$

$n^2=(2k)^2=4k^2=2(2k^2)$

$2k^2$은 자연수이므로 

결론) $n^2$은 짝수

주어진 명제의 대우가 참이므로, 대우증명법에 의해 주어진 명제도 참

여기까진 안써도 무방함.

## 문제2. 다음 명제가 참임을 대우를 이용하여 증명하시오.

⑴ 자연수 $n$에 대하여 $n^2$이 짝수이면 $n$도 짝수이다.

⑵ 자연수 $m, n$에 대하여 $mn$이 짝수이면 $m$ 또는 $n$이 짝수이다.

## 문제2. 다음 명제가 참임을 대우를 이용하여 증명하시오.

⑴ 자연수 $n$에 대하여 $n^2$이 짝수이면 $n$도 짝수이다.

**대우:**  
"자연수 $n$이 홀수이면 $n^2$도 홀수이다."  
홀수 $n=2k-1$이라 하면

<div style="overflow-x: auto; white-space: nowrap; width: 360px; border: 1px solid #ccc;">$ n^2 = (2k-1)^2 = 4k^2-4k+1 = 2(2k^2-2k)+1 $ </div> $2k^2-2k$는 정수이므로, $n^2$는 홀수임이 증명된다. 대우가 참이므로 원 명제도 **참**.

⑵ 자연수 $m, n$에 대하여 $mn$이 짝수이면 $m$ 또는 $n$이 짝수이다.

**대우:**  
"$m$과 $n$이 모두 홀수이면 $mn$도 홀수이다."  
$m=2a-1, n=2b-1$ ($a, b$는 자연수)라 하면

<div style="overflow-x: auto; white-space: nowrap; width: 360px; border: 1px solid #ccc;">$ mn = (2a-1)(2b-1) = 2(2ab-a-b) + 1 $ </div> 즉, $mn$은 홀수 $\therefore$ 원래 명제도 **참**.

## 귀류법

명제의 부정을 참이라고 가정한 다음, 이미 알려진 사실에 모순이 생기는 것을 보임.

## 예제3. 다음 명제가 참임을 귀류법을 이용하여 증명하시오. 

$\sqrt{ 2 }$는 유리수가 아니다.

---

단계1) 명제 부정하기

가정) $\sqrt{ 2 }$가 유리수라 가정

$\sqrt{ 2 }=\dfrac{n}{m}$, ($m, n$은 자연수)



---

단계) 모순 찾기

$\sqrt{ 2 }=\dfrac{n}{m}$ 양변 제곱

$2=\dfrac{n^2}{m^2}$

$n^2$은 짝수이므로 $n=2k$ ($k$는 자연수)

대입하면

$4k^2=2m^2$

$m^2=2k^2$

$m, n$이 모두 짝수이므로 모순 ($\therefore\ m, n$이 서로소)

## 문제3. 다음 명제가 참임을 귀류법을 이용하여 증명하시오. 

$\sqrt{ 3 }$은 유리수가 아니다. 

## 문제3. 다음 명제가 참임을 귀류법을 이용하여 증명하시오.

$\sqrt{ 3 }$은 유리수가 아니다.

**증명:**  
반대로, $\sqrt{ 3 }$이 유리수라고 가정  
즉, $\sqrt{ 3 } = \dfrac{n}{m}$ ($n, m$은 자연수, 서로소)  
양변을 제곱하여 $3 = \dfrac{n^2}{m^2} \implies n^2 = 3m^2$  
따라서 $n^2$는 $3$의 배수이므로 $n$도 $3$의 배수, $n=3k$  
그러면 $n^2=9k^2=3m^2 \implies m^2=3k^2$ 즉, $m$도 $3$의 배수  
이는 $n, m$이 서로소와 모순  
따라서 $\sqrt{ 3 }$은 유리수가 아니다.

## 절대부등식

전체집합에 속하는 모든 값에 대하여 성립하는 부등식을 절대부등식

## 보기

$x^2+2x+3>0$

$\lvert x \rvert+2>0$

은 모든 실수 $x$에 대하여 항상 성립하므로 절대부등식

## 문제4. 다음 중에서 절대부등식인 것을 모두 고르시오. 

⑴ $x-1>0$

⑵ $x^2-2x+1\geq{0}$

⑶ $\lvert x-3 \rvert\geq{0}$

## 문제4. 다음 중에서 절대부등식인 것을 모두 고르시오.

⑴ $x-1>0$  
$x=0$에서 성립하지 않으므로 절대부등식 아님

⑵ $x^2-2x+1\geq 0$  
좌변=$(x-1)^2$이므로, 모든 실수 $x$에서 $0$ 또는 양수, **절대부등식**임

⑶ $|x-3| \geq 0$  
절대값은 항상 0 또는 양수이므로, **절대부등식**임

## 절대부등식에 이용되는 성질

$a, b$가 실수일 때, 

⑴ $a>b\iff a-b>0$

⑵ $a^2\geq{0}$, $a^2+b^2\geq 0$

⑶ $a^2+b^2=0\iff a=b=0$

⑷ $a\geq b\iff a^2\geq b^2$ (단, $a\geq{0}, b\geq 0$)

⑸ $\lvert a \rvert^2=a^2$, $\lvert ab \rvert=\lvert a \rvert\lvert b \rvert$, $\lvert a \rvert\geq a$



## 예제4. $a, b$가 실수일 때, 부등식 $a^2-ab+b^2\geq 0$이 성립함을 증명하시오. 


(좌변)$=a^2-ab+b^2=\left(a-\dfrac{b}{2}\right)+\dfrac{3}{4}b^2$

## 예제4. $a, b$가 실수일 때, 부등식 $a^2-ab+b^2\geq 0$이 성립함을 증명하시오. 


(좌변)$=a^2-ab+b^2=\left(a-\dfrac{b}{2}\right)+\dfrac{3}{4}b^2\geq 0$



---

증명 끝

등호 성립 조건 $a-\dfrac{b}{2}=0$

$b=0$ 그리고 $a=0$

즉, $a=b=0$


## 문제5. $a, b$가 실수일 때, 부등식 $a^2+ab+b^2\geq 0$이 성립함을 증명하시오.

<div style="overflow-x: auto; white-space: nowrap; width: 360px; border: 1px solid #ccc;">$ a^2 + ab + b^2 = a^2 + ab + b^2 = \left(a+\dfrac{b}{2}\right)^2 + \dfrac{3}{4}b^2 \geq 0 $ </div> 제곱과 $b^2$의 양수 배수의 합은 항상 0 이상이므로 **성립**.

## 예제5. $a>0, b>0$일 때, 부등식 $\dfrac{a+b}{2}\geq \sqrt{ ab }$가 성립함을 보이시오.

$\dfrac{a+b}{2}-\sqrt{ ab }=\dfrac{a+b-2\sqrt{ ab }}{2}$

$=\dfrac{(\sqrt{ a })^2-2\sqrt{ a }\sqrt{ b }+(\sqrt{ b })^2}{2}$

---

$=\dfrac{(\sqrt{ a }-\sqrt{ b })^2}{2}\geq 0$

$\therefore\ \dfrac{a+b}{2}\geq \sqrt{ ab }$

등호 성립 조건: $\sqrt{ a }=\sqrt{ b }$, 즉 $a=b$

산술평균과 기하평균 사이의 관계

## 문제6. $a, b, c$가 실수일 때, 부등식 $a^2+b^2+c^2\geq ab+bc+ca$가 성립함을 보이시오.

<div style="overflow-x: auto; white-space: nowrap; width: 360px; border: 1px solid #ccc;">$ (a-b)^2 + (b-c)^2 + (c-a)^2 \geq 0 $ </div> 

좌변 전개하면 

<div style="overflow-x: auto; white-space: nowrap; width: 360px; border: 1px solid #ccc;">
$(a-b)^2 + (b-c)^2 + (c-a)^2 = a^2 + b^2 + c^2 - ab - bc - ca$ </div> 

양변을 정리하면 $a^2 + b^2 + c^2 \geq ab + bc + ca$ 제곱의 합은 항상 0 이상이므로 성립.