---
title: " 13. 합성함수 " 
use_math: true
---

## 합성함수

하은, 태규, 상준이는 유네스코에 등재된 한국의 세계 유산 중 하나를 조사하고, 그 유산이 위치한 지역으로 체험 학습을 가려고 한다. 다음 그림은 세 학생이 조사한 한국의 세계 유산과 그 세계 유산이 위치한 지역 사이의 대응을 각각 나타낸 것이다.

---

![](Pasted%20image%2020250810205825.png)

---

① 하은이는 체험 학습으로 어느 지역을 방문해야 하는지 말해 보자.

② 세 학생과 방문해야 할 지역 사이의 대응을 그림으로 나타내 보자.

## 합성함수

세 집합 $X=\lbrace 1, 2, 3\rbrace$, $Y=\lbrace a, b, c\rbrace$, $Z=\lbrace 4, 5, 6, 7\rbrace$

에 대하여 두 함수 $f:X\longrightarrow Y$, $g:Y\longrightarrow Z$

---

![](Pasted%20image%2020250810211259.png)

## 합성함수

집합 $X$의 임의의 원소에 집합 $Y$의 원소 $f(x)$를 대응시키고,

다시 집합 $Y$의 원소 $f(x)$에 집합 $Z$의 원소 $g(f(x))$를 대응시키면

$g(f(1))=g(c)=5$

$g(f(2))=g(b)=4$

$g(f(3))=g(c)=5$

---

![](Pasted%20image%2020250810211259.png)

![](Pasted%20image%2020250810213236.png)

---

따라서 이 대응은 집합 $X$를 정의역, 집합 $Z$를 공역으로 하는 함수

## 합성함수

세 집합 $X, Y, Z$에 대하여 두 함수

$f:X\longrightarrow Y$, $g:Y\longrightarrow Z$가 주어졌을 때,

$f$와 $g$의 합성함수

$g\circ f$

---

![](Pasted%20image%2020250810213806.png)

---

합성함수 $g\circ f:X\longrightarrow Z$의 함숫값

$(g\circ f)(x)$

$(g\circ f)(x)=g(f(x))$

합성함수를 기호 $y=g(f(x))$로 나타내기도 함

## 합성함수

두 함수 $f:X\longrightarrow Y$, $g:Y\longrightarrow Z$의 합성함수

$g\circ f:X\longrightarrow Z$

$(g\circ f)(x)=g(f(x))$

## 보기

두 함수 $f(x)=4x-3$, $g(x)=x^2+1$

$(g\circ f)(1)=g(f(1))=g(1)=2$

$(f\circ g)(2)=f(g(2))=f(5)=17$

## 문제1. 두 함수 $f(x)=2x-1$, $g(x)=x^3$에 대하여 다음을 구하시오. 

⑴ $(g\circ f)(-1)$

⑵ $(f\circ g)(2)$

### ⑴ $(g\circ f)(-1)$ 구하기

**Step 1.** 안쪽 함수부터 계산 $f(-1) = 2(-1)-1 = -3$

**Step 2.** 결과를 바깥쪽 함수에 대입 $g(f(-1)) = g(-3) = (-3)^3 = -27$

**답:** $(g\circ f)(-1) = -27$

### ⑵ $(f\circ g)(2)$ 구하기

**Step 1.** 안쪽 함수부터 계산 $g(2) = 2^3 = 8$

**Step 2.** 결과를 바깥쪽 함수에 대입 $f(g(2)) = f(8) = 2(8)-1 = 15$

**답:** $(f\circ g)(2) = 15$


## 합성함수의 성질

두 함수 $f(x)=2x$, $g(x)=x+3$에 대하여 

$(g\circ f)(x)=g(f(x))$

## 합성함수의 성질

두 함수 $f(x)=2x$, $g(x)=x+3$에 대하여 

$(g\circ f)(x)=g(f(x))=g(2x)=2x+3$

## 합성함수의 성질

두 함수 $f(x)=2x$, $g(x)=x+3$에 대하여 

$(g\circ f)(x)=g(f(x))=g(2x)=2x+3$

$(f\circ g)(x)=f(g(x))$

## 합성함수의 성질

두 함수 $f(x)=2x$, $g(x)=x+3$에 대하여 

$(g\circ f)(x)=g(f(x))=g(2x)=2x+3$

$(f\circ g)(x)=f(g(x))=f(x+3)=2(x+3)$

## 합성함수의 성질

두 함수 $f(x)=2x$, $g(x)=x+3$에 대하여 

$(g\circ f)(x)=g(f(x))=g(2x)=2x+3$

$(f\circ g)(x)=f(g(x))=f(x+3)=2(x+3)=2x+6$

---

$g\circ f\neq f\circ g$

일반적으로 교환법칙이 성립하지 않는다.

※ 항상 성립하지 않는다는 뜻은 아니다.

$(f\circ g)\circ h=f\circ(g\circ f)$

## 보기

두 함수 $f(x)=2x^2+1$, $g(x)=x-1$

$(g\circ f)(x)=g(f(x))=g(2x^2+1)=(2x^2+1)-1=2x^2$

$(f\circ g)(x)=f(g(x))=f(x-1)=2(x-1)^2+1=2x^2-4x+3$

## 문제2. 세 함수 $f(x)=-2x+1$, $g(x)=x+2$, $h(x)=x^2$에 대하여 다음 물음에 답하시오.

⑴ $f\circ g$, $g\circ f$를 구하고, 그 결과를 비교하시오. 

⑵ $(f\circ g)\circ h=f\circ(g\circ h)$

### ⑴ $f\circ g$, $g\circ f$ 구하고 비교

**$f\circ g$ 구하기:** $(f\circ g)(x) = f(g(x)) = f(x+2) = -2(x+2)+1 = -2x-3$

**$g\circ f$ 구하기:** $(g\circ f)(x) = g(f(x)) = g(-2x+1) = (-2x+1)+2 = -2x+3$

**비교:** $f\circ g = -2x-3 \neq -2x+3 = g\circ f$

> 💡 **교환법칙이 성립하지 않음**: 일반적으로 합성함수는 순서가 바뀌면 결과가 달라집니다.

### ⑵ $(f\circ g)\circ h = f\circ(g\circ h)$ 증명

**좌변 계산:** $(f\circ g)\circ h)(x) = (f\circ g)(h(x)) = (f\circ g)(x^2) = -2(x^2)-3 = -2x^2-3$

**우변 계산:**

- 먼저 $g\circ h$를 구함: $(g\circ h)(x) = g(x^2) = x^2+2$
    
- 이를 $f$에 합성: $(f\circ(g\circ h))(x) = f(x^2+2) = -2(x^2+2)+1 = -2x^2-3$
    

**결론:** $(f\circ g)\circ h = f\circ(g\circ h) = -2x^2-3$

> 💡 **결합법칙 성립**: 합성함수는 교환법칙은 성립하지 않지만, 결합법칙은 항상 성립합니다.

## 생각넓히기

어느 학용품 가게에서 학용품을 20000원 이상 구입하는 경우 다음과 같은 2종류의 할인 혜택을 모두 받을 수 있는 행사를 한다. 정아가 이 학용품 가게에서 $x$원어치의 학용품을 구입하고 2종류의 할인 혜택을 모두 받으려고 한다. 정아는 2종류의 할인 혜택 중에서 어떤 할인 혜택을 먼저 사용하는 것이 유리한지 합성함수를 이용하여 설명해 보자. (단, $x\geq 20000$)

---

![](Pasted%20image%2020250810215927.png)

