---
title: " 질문 정리 " 
use_math: true
---

[[#점과 점 사이의 거리]]
[[#(스확) 1. 선분의 내분]]
[[#일대일대응이 될 조건]]

 
### 점과 점 사이의 거리

점 $A(3, a)$와 점 $B(a, 4)$ 사이의 거리가 최소가 되도록 하는 $a$값을 구하시오. 

점 $A(3, a)$와 점 $B(a, 4)$ 사이의 거리가 최소가 되도록 하는 $a$값을 구하려면, 두 점 사이의 거리를 구하고 이 값을 $a$에 대해 최소화하면 됨.

두 점 사이의 거리 공식에 따라

$$
d = \sqrt{(a-3)^2 + (4-a)^2}
$$

이 식을 간단히 하면,

$$
d = \sqrt{(a-3)^2 + (4-a)^2}
= \sqrt{(a-3)^2 + (-(a-4))^2}
= \sqrt{(a-3)^2 + (a-4)^2}
$$

$$
= \sqrt{(a^2 - 6a + 9) + (a^2 - 8a + 16)}
= \sqrt{2a^2 - 14a + 25}
$$

이제 $d$가 최소가 되도록 $a$를 정해야 하므로, $\sqrt{2a^2-14a+25}$의 최소값은 $2a^2-14a+25$의 최소값과 같음.

$2a^2-14a+25$의 최소값은 이차함수이므로, 꼭짓점에서 최소값을 가짐.
꼭짓점의 $a$좌표는

$$
a = -\frac{b}{2a} = -\frac{-14}{2 \times 2} = \frac{14}{4} = 3.5
$$

따라서 **$a=3.5$일 때 최소**가 됨.
즉, 점 $A(3, a)$와 $B(a, 4)$ 사이의 거리가 최소가 되도록 하는 $a$의 값은 $a=3.5$임.[^1][^4][^5]
<span style="display:none">[^2][^3][^6][^7]</span>

<div style="text-align: center">⁂</div>

[^1]: https://zhonya.tistory.com/162

[^2]: https://zhonya.tistory.com/171

[^3]: https://www.youtube.com/watch?v=OXKbjqB0y00

[^4]: https://www.youtube.com/watch?v=KS-9kXVfTek

[^5]: https://mathbang.net/408

[^6]: https://mathbang.net/453

[^7]: https://www.youtube.com/watch?v=6xGzmhkPAds

### (스확) 1. 선분의 내분

문제6. 세 점 $A(-3, 2)$, $B(1, 4)$, $C(5, 0)$을 꼭짓점으로 하는 삼각형 $ABC$에서 세 변 $AB, BC, CA$의 중점을 각각 $P, Q, R$라고 할 때, 다음 물음에 답하시오.

⑶ 세 변 $AB, BC, CA$를 각각 $m:n$으로 내분하는 점을 각각 $L, M, N$이라고 하 땔, 삼각형 $LMN$의 무게중심의 좌표와 삼각형 $ABC$의 무게중심의 좌표를 각각 비교하시오. 

삼각형 $ABC$의 꼭짓점 $A(-3,2)$, $B(1,4)$, $C(5,0)$을 생각하자.
이때, 각 변 $AB$, $BC$, $CA$를 각각 $m:n$으로 내분하는 점을 $L$, $M$, $N$이라고 할 때, 삼각형 $LMN$의 무게중심과 삼각형 $ABC$의 무게중심을 비교하면 다음과 같음.

1. **삼각형 $ABC$의 무게중심 $G$ 좌표**
삼각형의 무게중심은 각 꼭짓점의 좌표를 각각 더해 3으로 나눈 값(산술평균)임.
즉,

$$
G_{ABC} = \left( \frac{-3 + 1 + 5}{3},\ \frac{2 + 4 + 0}{3} \right) = \left( \frac{3}{3},\ \frac{6}{3} \right) = (1, 2)
$$

2. **삼각형 $LMN$의 각 꼭짓점 좌표**

- $L$: $AB$를 $m:n$으로 내분

$$
L = \left( \frac{n \cdot (-3) + m \cdot 1}{m+n}, \frac{n \cdot 2 + m \cdot 4}{m+n} \right)
$$
- $M$: $BC$를 $m:n$으로 내분

$$
M = \left( \frac{n \cdot 1 + m \cdot 5}{m+n},\ \frac{n \cdot 4 + m \cdot 0}{m+n} \right)
$$
- $N$: $CA$를 $m:n$으로 내분

$$
N = \left( \frac{n \cdot 5 + m \cdot (-3)}{m+n},\ \frac{n \cdot 0 + m \cdot 2}{m+n} \right)
$$

3. **삼각형 $LMN$의 무게중심 $G'$**

$$
G' = \left( \frac{x_L + x_M + x_N}{3},\ \frac{y_L + y_M + y_N}{3} \right)
$$

계산하면,

$$
x_{G'} = \frac{
\left( \frac{n(-3) + m \cdot 1}{m+n} + \frac{n \cdot 1 + m \cdot 5}{m+n} + \frac{n \cdot 5 + m \cdot (-3)}{m+n} \right)
}{3}
$$

$$
= \frac{1}{3} \cdot \frac{(n(-3) + m \cdot 1) + (n \cdot 1 + m \cdot 5) + (n \cdot 5 + m \cdot (-3))}{m+n}
$$

$$
= \frac{1}{3} \cdot \frac{-3n + m + n + 5m + 5n -3m}{m+n}
= \frac{1}{3} \cdot \frac{(-3n + n + 5n) + (m + 5m - 3m)}{m+n}
= \frac{1}{3} \cdot \frac{3n + 3m}{m+n} = \frac{m+n}{m+n} = 1
$$

$y$좌표도 마찬가지로 계산하면

$$
y_{G'} = \frac{1}{3} \cdot \frac{2n + 4m + 4n + 0m + 0n + 2m}{m+n}
= \frac{1}{3} \cdot \frac{(2n + 4n) + (4m + 2m)}{m+n}
= \frac{1}{3} \cdot \frac{6n + 6m}{m+n}
= \frac{1}{3} \cdot \frac{6(m+n)}{m+n} = 2
$$

즉,

- $G_{ABC} = (1,2)$
- $G_{LMN} = (1,2)$

**정리:**
삼각형 $ABC$에서 세 변을 같은 비 $m:n$으로 내분해 만든 삼각형 $LMN$의 무게중심도 $ABC$의 무게중심과 좌표가 항상 같다. 즉, 두 무게중심의 좌표는 동일함.
(계산과정은 $m,n$에 상관없이 성립함).[^1][^2][^3][^4]
<span style="display:none">[^5][^6][^7][^8]</span>

<div style="text-align: center">⁂</div>

[^1]: https://houseofj.tistory.com/387

[^2]: https://mathtravel.tistory.com/entry/삼각형-좌표-무게중심-내심-외심-수심-구하는-법

[^3]: https://color-change.tistory.com/7

[^4]: https://calcproject.tistory.com/463

[^5]: https://mathbang.net/442

[^6]: https://www.youtube.com/live/LrguCnJq8xE

[^7]: https://zhonya.tistory.com/165

[^8]: https://www.youtube.com/watch?v=yuyJk_oC0Hc

### 일대일대응이 될 조건

연속함수인 경우, 주어진 점 좌우로 기울기의 부호 같아야 한다. (불연속인 경우는 기울기가 달라도 가능)